# Отчет по лабораторной работе №1
## Работа со списками и реляционным представлением данных
## по курсу "Логическое программирование"

### студент: Бокоч Сергей

## Результат проверки

| Преподаватель     | Дата         |  Оценка       |
|-------------------|--------------|---------------|
| Сошников Д.В. |              |               |
| Левинская М.А.|  24.10.17  |     5-        |

> Дополните отчет предикатом совместного использования двух предикатов Вашего варианта из 1 задания

## Введение
Императивный стиль -- стиль, в котором программа состит из последовательных команд, выполняемой вычислительной машиной (основан на фон неймановской модели вычислений).

Декларативный стиль -- стиль, в котором программа представляет собой совокупность утверждений, описывающих фрагмент предметной области (в основе лежит формализованная  человеческая логика).

Главным отличием данных способов, на мой взгляд, является в следующем:
В декларативном стиле задаются инструкции, пошаговое выполнение которых приводит к извлечению нужных данных,а в императивном стиле описываются данные, которые мы хотим получить, предоставляя СУБД возможность решить самостоятельно, каким способом эти данные извлечь. Другими словами, декларативный способ, не описывает то, в каком порядке следует выполнять вычисления, а именно "декларирует" то, какие вычисления необходимы в принципе.



Язык Prolog имеет декларативный стиль. Главными понятиями пролога являются, в первую очередь, факты и правила(утверждения). Из возможностей языка можно выделить рекурсию, унификацию, бэктрекинг и списки. Списки -- основная структура рассматриваемого языка. Списки в Prolog по синтаксису можно сравнить со списками в языке Python. Это отсутствие ограничений на элементы и размер списка, а также вложенность списков(кортежи в Python). Визуально списки схожи и в синтаксисе, но не более. На этом общие свойства заканчиваются. Список в Prolog состоит из головы и хвоста.
Любой список в Prolog можно представить как двоичное дерево, в листьях которого находятся элементы списка или пустой список.
Как и все основные подходы в Prolog все оновано на рекурсии, списки не являются исключением. В императивных языках все проще, доступ к элементам осуществляется через итераторы.

## Задание 1.1: Предикат обработки списка ##

### 5. Удаление первых K элементов списка. ###

#### Программа без стандартных предикатов обработки списка ####

#### Примеры использования: ####
```
| ?- del(['a', 'b', 4, 7, 0], 3, X).
X = [7,0] ?
yes
| ?- del(['a', 'b', 'c', 15], 0, X).
X = [a,b,c,15] ?
yes
| ?- del(['a', 'b', 'c', 15], 4, X).
X = [] ?
yes
| ?- del(['a', 'b', 'c', 15], 5, X).
X = []
yes
```


#### Реализация: ####
```
del(T, 0, T).
del([], N, []).
del([_|T], N, X):-
    N1 is N - 1,
    del(T, N1, X).

```

Предикат принимает следующие параметры:
 * Исходный список
 * Количество удаляемых элементов
 * И X - полученный список

#### Принцип работы: ####
"Отсекаем" голову списка (значение элемента нам не нужно поэтому используем анонимную переменную), уменьшаем количество удаляемых элементов N на единицу, после чего по рекурсии передаем хвост и количество удаляемых элементов N1 в предикат del. Если N достигло 0, то мы получили ответ. Если же размер списка меньше N, то результатом будет пустой массив. Детерминированность гарантируется.
#### Программа с использованием предикатов обработки списка ###
##### Примеры использования: #####
```
yes
| ?- del2(['a', 'b', 4, 7, 0], 3, X).
X = [7,0] ?
yes
| ?- del2(['a', 'b', 'c', 15], 0, X).
X = [a,b,c,15] ?
yes
| ?- del2(['a', 'b', 'c', 15], 4, X).
X = [] ?
yes
| ?- del2(['a', 'b', 'c', 15], 5, X).
X = [] ?
yes
```


#### Реализация: ####
```
del2(X, 0, X).
del2([], N, []).
del2([U|Y], N, RESULT):-
    N1 is N - 1,
    remove(U, [U|Y], Z),
    del2(Z, N1, RESULT).

```

Предикат принимает следующие параметры:
 * Исходный список
 * Количество удаляемых элементов
 * И X - полученный список

##### Принцип работы: ####
	Аналогичный выше написанному.

## Задание 1.2: Предикат обработки числового списка ##

### 10. Лексикографическое сравнение 2 списков ###

#### Примеры использования: ####
```
yes
| ?- task([],[],X).
X = 0 ?
yes
| ?- task([1, 2, 3], [1, 2, 3],X).
X = 0 ?
yes
| ?- task([1, 2, 3], [1, 2],X).
X = 1 ?
yes
| ?- task([1, 2], [1, 2, 1],X).
X = 2 ?
yes
| ?- task([1, 2, 7], [1, 2, 1],X).
X = 1 ?
yes
| ?- task([1, 2, 7], [1, 2, 9],X).
X = 2 ?
yes
| ?- task([1, 2, 7, 90, 100], [1, 2, 9, 89, 0],X).
X = 2 ?
yes
```


#### Реализация: ####
```
maxlist([], [], 0).
maxlist([], X, 2).
maxlist(X, [], 1).
maxlist([A|X], [A|Y], RESULT):-
    maxlist(X, Y, RESULT).
maxlist([A|X], [B|Y], 1):-
    A > B.
maxlist([A|X], [B|Y], 2):-
    A < B.
task(X, Y, RESULT):-
    maxlist(X, Y, RESULT).
```

Предикат *task* принимает следующие параметры:
* Два списка
* RESULT:
   * 0 -- если списки равны
   * 1 -- если первый список лексиграфически больше
   * 2 -- если второй список лексиграфически больше

#### Принцип работы: ####
* Сравниваем головы двух списков(*equal*), если они равны, то рекурсивно переходим в предикат *maxlist*, передавая хвосты списков.
* Если головы не равны, ответом будет список, у которого голова больше.
* Если один список короче другого, то ответом будет список у которого длина больше, при условии что до этого все элементы равны.
* Если оба списка в конце концов окажутся пустыми, то они равны, ответом будет 0.


## Задание 2: Реляционное представление данных ##

Опишите, в чем преимущества и недостатки реляционного представления в целом, и конкретного представления, которое вы использовали.

Опишите принцип реализации всех предикатов, осуществляющих запросы к данным.

### 1 вариант ###
#### Задание 1. Получить таблицу групп и средний балл по каждой из групп.
```
| ?- printAverageGroups(X).
103 3.7708333333333335
104 3.8611111111111112
101 3.8999999999999999
102 3.7777777777777777
true ?
yes
```
#### Реализация ####
> Вышло очень громоздкое решение, с оптимизацией в голову ничего не приходит, было бы славно, если бы вы подсказали в комментариях как можно записать короче.

```
sumMark([], 0).
sumMark([X|Y], Result):-
    sumMark(Y, X1),
    Result is X + X1.

sumAllMark([], 0, 0).
sumAllMark([Name|Tail], Answer, Counts):-
    sumAllMark(Tail, Answer1, Counts1),
    findall(Mark, grade(Name, _, Mark), ListMark),
    sumMark(ListMark, Result),
    length(ListMark, Counts2),
    Answer is (Result + Answer1),
    Counts is Counts1 + Counts2.

averageGroup([]).
averageGroup([Group|OtherGroup]):-
    averageGroup(OtherGroup),
    findall(Name, student(Group, Name), ListName),
    sumAllMark(ListName, AllMark, Counts),
    Mark is AllMark/Counts,
    write(Group), write(' '), write(Mark), nl.

delete_all(_, [], []).
delete_all(X, [X|T], R):-
    delete_all(X, T, R).
delete_all(X, [Y|T], [Y|R]):-
    delete_all(X, T, R).

list_set([], []).
list_set([H|T], [H|T1]):-
        delete_all(H, T, T2),
        list_set(T2, T1).

printAverageGroups(_):-
    findall(Group, student(Group, _), OldList),
    list_set(OldList, ListGroup),
    averageGroup(ListGroup).
```
`OldList` -- список, в котором хранятся все группы (с повторениями).
`list_set` -- предикат, который возвращает список без повторений.
`delete_all` -- предикат, который добавляет H один раз в новый список.
Получив список групп без повторений, мы немедленно передаем его в `averageGroup`, которая рекурсивно вызывает `sumAllMark` для каждой группы. sumAllMark получает в параметры список имен студентов, которые состоят в текущей группе. В sumAllMark вычисляется *сумма всех оценок* текущей группы(`AllMark`) и количество оценок.
Предикат используется рекурсивно и сначала считает сумму оценок и кол-во оценок для каждого студента. После сумируется к результату. 
> Пришлось написать такой вариант, т.к. по заданию требуется вывести таблицу, а не осуществить вывод по запросу группы. С запросом группы, решение было бы короче.

#### Задание 2. Для каждого предмета получить список студентов, не сдавших экзамен (grade=2).
```
| ?- badStudents(X).
LP [Запорожцев,Эфиркина,Текстописов]
MTH [Запорожцев,Круглосчиталкин,Густобуквенникова,Криптовалютников,Блокчейнис,Азурин]
FP [Криптовалютников]
INF [Эфиркина,Джаво,Безумников]
ENG [Эфиркина]
PSY [Биткоинов,Текстописова,Криптовалютников,Азурин,Вебсервисов]
```
#### Реализация ####
```
findGrade2([]).
findGrade2([X|T]):-
    findall(Name, grade(Name, X, 2), StudentBadBad),
    write(X), write(' '), write(StudentBadBad), nl,
    findGrade2(T).

badStudents(_):-
    findall(Subject, grade(Name, Subject, Mark), ListSub),
    list_set(ListSub, SetSub),
    findGrade2(SetSub).
```
Получаем список предметов, воспользовавшись предикатом `list_set`, который был описан выше. Для каждого предмета находим список учеников, которые получили неудовлетворительно и выводим на экран.

#### Задание 3. Найти количество не сдавших студентов в каждой из групп ###
```
| ?- badColleagues(X).
103 3
104 4
101 2
102 4
true ?
yes
```
#### Реализация ####
```
intersection([],_,[]).
intersection([H|T1],S2,[H|T]):-
              member(H,S2),
              !,
              intersection(T1,S2,T).
intersection([_|T],S2,S):-
              intersection(T,S2,S).

findBadColleagues([]).
findBadColleagues([X|Tail]):-
    findBadColleagues(Tail),
    findall(People, student(X, People), AllStudGroup),
    findall(Name, grade(Name, _, 2), BadStudents),
    %Случай, когда несколько двоек по экзаменам\
    intersection(AllStudGroup, BadStudents, BadStudGroup),
    length(BadStudGroup, ANS),
    write(X), write(' '), write(ANS), nl.

badColleagues(_):-
    findall(Group, student(Group, _), OldList),
    list_set(OldList, ListGroup),
    findBadColleagues(ListGroup).
```
Получаем список групп без повторений, после чего в `findBadColleagues` рекурсивно перебираем всех студентов текущей группы и студентов получивших двойки, после в `intersection` ищем пересечение студентов, таким образом считаем студента один раз, если он получил больше одной двойки, после чего вычисляем длинну списка.

## Выводы ##
Prolog логический язык, после императивных языков дается с трудом. С одной стороны на нем просто писать реляционные базы данных и решать логические задачи. Но с другой стороны он очень слаабо оснащен синтаксисом, имеет очень мало встроенных предикатов. Я считаю, что если писать только на Prolog, то далеко на нем не уедешь, т.к. придется очень долго искать способы ускорения работы программы, ведь все основано на рекурсии, я имею ввиду использование бэктрекинга. По возможности, если при работе совместить два языка(императивный и декларативный), то можно горы свернуть.




